%!TEX root = /Users/oroce/corvinus/Anonimity-TDK/dolgozat.tex
\section{A szereplők} % (fold)
\label{sec:a_szereplők}

Az üzleti szempontoknál érdemes megvizsgálni, hogy egyáltalán kik azok a szereplők a piacon, akik szeretnék a felhasználókat azonosítani. Az elsődleges célja a felhasználók azonosításának, hogy az érdeklődésnek megfelelő tartalmat tudjon nyújtani a szolgáltató, ennek a legfontosabb, és üzletileg a legjelentősebb formája a reklámok.\hfill\\

Persze felmerül a kérdés, hogy a felhasználók hol találkozhatnak reklámokkal a weben, a válasz tulajdonképpen az, hogy mindenhol. A dolgozat azonban következő - jelenleg a legfontosabb - területekre koncentrál: közösségi oldalak, hír- és hírgyűjtő oldalak illetve keresők.

\subsubsection{Közösségi oldalak} % (fold)
\label{ssub:közösségi_oldalak}

A közösségi oldalak a reklámok szempontjából egy speciális területnek számítanak, ugyanis a felhasználók nem anonim módon (értsd bejelentkezés nélkül) böngésznek az oldalon, hanem bejelentkezés után. Továbbá a közösségi oldalakon a felhasználók már regisztrációkor megosztják az alapvető információkat magukról (név, születési dátum, lakhely, foglalkozás), illetve az oldalon történő tevékenységeikkel további adatokat adnak ki magukról. Összességében elmondható, hogy az oldalaknak itt nem kell az anonim felhasználókból megépíteni a felhasználói profilokat, hiszen a tagok önként megteszik, amelynek megbízhatósága, pontossága sokkal jobb minőségű, mint az anonim monitorozás.\hfill\\

A Facebook, mint a legnagyobb közösségi oldal (2011. decemberi adatok közel 845 millió havi aktív felhasználói aktivitást jeleztek (\cite{fb_stat})), nagyon szigorú specifikációban köti ki a megjeleníthető reklámok kinézetét, formátumát, szövegezését, cserébe viszont a nagyszámú profilnak köszönhetően a hirdetéseket lehető legpontosabban képes célozni (targetálni). \cite{thinkdigital_fb}
% subsubsection közösségi_oldalak (end)

\subsubsection{Hír- és hírgyűjtő oldalak} % (fold)
\label{ssub:hír_és_hírgyűjtő_oldalak}
A pusztán internetes híroldalaknál az legnagyobb bevételek a reklámokból származik, ezért rendkívül fontos szerepet kap a felhasználói profilok felállítása, és a célzott reklámok megjelenítése. A profilok felállítására létezik sok kutatóintézet és internetes piackutató cég, akik kész megoldásokat kínálnak a portáloknak.\hfill\\
A Közép-Európai régióban a legnagyobb ilyen jellegű felméréseket, monitorozást végző szervezete a Gemius (\url{http://gemius.hu}), illetve fontos kiemelni, a jelenleg egyre több elismerést elnyerő magyarországi feltörekvő céget, a Playertise szolgáltatás (\url{http://playertise.com}), amely a hírportálon (és egyéb, akár személyesen oldalakon) megjelenő videók tartalma, és a felhasználói profil alapján képes a hirdetéseket megjeleníteni.\hfill\\
\\
Fontos kiemelni, hogy a közösségi oldalak egyre több problémát okoznak a hírportáloknak, mivel a sokkal pontosabb felhasználó profilok, és nagyobb számú és pontosabb célzott reklámok száma a hirdetőket elcsábítják. \cite{newspaper_ad_revenue}\hfill\\
Ennek köszönhetően egyre több hírportál kezdi bevezetni - a reklámok mellett - a fizetési modelljét, amellyel próbálják pótolni a hirdetési bevételek csökkenéséből származó veszteségeiket. \cite{newspapers_go_to_paying_model}
% subsubsection hír_és_hírgyűjtő_oldalak (end)

\subsubsection{Keresők} % (fold)
\label{ssub:keresők}
A legnagyobb webes kereső oldalak rendelkezek saját megoldással reklámok, és a hirdetések kiszolgálására (Google - AdWords, Yahoo - Advertising, Bind - AdCenter). Természetesen a közösségi oldalak által egyre nagyobb kihasított szelet a hirdetési piacból a keresőket is megviseli, ezért próbálnak a keresők is minél pontosabb profilokat összeállítani, illetve a lehető információt kinyerni a felhasználók böngészőiből, még úgy is, hogy a megoldásaikkal már a szürke zónában ténykednek. \cite{google_on_safari}\hfill\\
\\
Mivel lehet még tökéletesebb profilt összeállítani?
\\
Természetesen a regisztrációval. A Google rengeteg egyéb szolgáltatással rendelkezik a keresőjén kívül (email, blog olvasó, mobil- és asztali operációs rendszer, fordító, stb.), amelyekkel megpróbálja rábírni a felhasználót a regisztrálásra, majd a kumulált adatokból már egy olyan profilhoz jut, amelynek segítségével a hirdetések átkattintási aránya (clickthrough rate) magasabb lesz. Továbbá a Google a regisztrált felhasználók részére, olyan plusz szolgáltatások érhetőek el, mint a személyre szabottabb keresési lehetőség, amely a Google+ közösségi oldalon folytatott tevékenységük alapján képes rendezni találatokat. \cite{gplus_personal}
% subsubsection keresők (end)
% section a_szereplők (end)